% 4. projekt do predmetu ITY
% autor: Roman Halik
% login: xhalik01

\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[left=2cm,text={17cm, 24cm},top=3cm]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage[hyphens]{url}
\begin{document}

  \thispagestyle{empty} % vypne cislovani stranek
  \setcounter{page}{0} % na dalsi strane se zacne od 1
  \newcommand{\myuv}[1]{\quotedblbase #1\textquotedblleft}

  \begin{center}
    \Huge\textsc{Vysoké učení tehcnické v~Brně\\
    \huge Fakulta informačních technologií\\}
    \vspace{\stretch{0.382}}
    \LARGE Typografie a~publikování\,--\,4.\,projekt\\
    \Huge Citace a~odkazy
    \vspace{\stretch{0.618}}
  \end{center}
  {\Large 20.\,dubna\,2015 \hfill Roman Halík}
  \newpage

  \section{Předchůdci počítačů}
    V tomto článku se budu zabývat historií výpočetní techniky. Jelikož je toto téma velmi obsáhlé, zaměřím se pouze na období od prvních předchůců z~období střední až mladší doby kamenné, až po 19.\,století.
    \subsection{Abakus}
      Abakus je považován za vůbec prvního předchůdce počítačů\cite{BT:1}. Vznikl přibližně před 5000\,lety v~Babylonii. Původně se jednalo pouze o~kámen, který symbolizoval počet. Kupříkladu 3\,kamínky v~nádobě znamenaly 3\,ovce. Avšak s~objevem pozičního zápisu začalo záležet na konkrétním umístění každého kamínku, a~tím vznikl abakus.\cite{BOOK:2} Používaly se například dřevěné nebo hliněné destičky, do kterých se vkládaly kamínky, takzvané \myuv{calculli}. V dnešní době můžeme obdobu abaku potkat v~podobě kuličkového počítadla pro malé děti.\cite{BT:2}

    \subsection{Logaritmické tabulky}
      Od vynálezu Abaku se dlouho ve světě výpočetní techniky nic nedělo. Až na počátku 19.\,století objevil John Napier\cite{WEB:1} matematickou metodu, která umožňovala pomocí operací sčítání a~odčítání logaritmů realizovat operace násobení a~dělení. Později byly v~Anglii sestaveny první logaritmické tabulky, a~následně logaritmické pravítko, které bylo prakticky beze změny používáno bezmála dalších 200\,let.

    \subsection{Mechanické kalkulátory}
      Vůbec první stroj, který považujeme za mechanický kalkulátor vznikl okolo roku 120 před našim letopočtem. Jednalo se o~relativně malý stroj, který měl sloužit k~výpočtu polohy vesmírných těles. Jeho mechanismus se skládal asi z~30 ozubených koleček, které byly seřazené v~rovnostranných trojúhelnících. Zajímavé je, že tento stroj byl založen na heliocentrockém principu, který byl v~Evropě uznán až v~18.\,století.
      Další známý mechanický kalkulátor vymyslel a~sestrojil roku 1623 Wilhelm Schickard\cite{WEB:3}. Tento kalkulátor již uměl sčítat a~odčítat až šesticiferná čísla. O necelých dvacet let později pak známý fyzik Blaise Pascal sestavil ve svých 19\,letech stroj, který uměl sčítat a~odčítat. 
      Roku 1820 spatřil světlo světa první sériově vyráběný mechanický kalkulátor, který sestrojil Charles Xavier Thomas\cite{BOOK:1}. Tento kalkulátor již uměl provádět všechny základní aritmetické operace, tedy sčítání, odčítání, násobení a~dělení.

    \subsection{Děrné stítky}
      První náznak vzniku děrných štítků se vyskytl v~roce 1725, kdy Basile Bouchon použil děrovaný papír na řízení tkalcovského stavu. Postupně docházelo ke~zlepšování technologie, až roku 1801 vymyslel Joseph Jacquard\cite{ART:3} takzvané děrné štítky, díky kterým bylo možné změnit vzor tkaní bez toho, aby se měnila mechanika samotného stavu.
      Tento nápad o~30\,let později využil Charles Babbage\cite{ART:1} k~programování mechanických kalkulátorů a~o~další půl století později byl podobný princip využit při sčítání lidu v~USA\cite{WEB:2}. Technologie děrných štítků později posloužila na návrhy prvních programovatelných strojů.

  \section{První programovatelné stroje}
    Roku 1833 se Charles Babbage posunul ve svém vývoji mechanických kalkutátorů. Jeho cíl bych sestavit univerzální programovatelný počítač, založený na principu děrných štítků. Velmi chytrý návrh stroje již umožňoval implementaci nejjednodušších příkazů if, then a~loop. 
    O pohon počítače se staral parní stroj. Počítač uměl pracovat s~až 50\,místnými čísly a~pevnou desetinnou čárkou.
    Charles Babbage je považován za \myuv{Otce počítače}\cite{ART:2}. Díky jeho teoretickým studiím a~myšlenkám, které mnozí jeho následovatelé využili k~sestrojení prvních opravdových počítačů.

\bibliographystyle{czplain}
\bibliography{proj4}
\end{document}
